\documentclass[10pt,a4paper,notitlepage]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsbsy}
\usepackage{float}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{palatino}
\usepackage{manfnt}


\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{scrtime}

\newcommand{\exercice}[1]{\textsc{\textbf{Exercice}} #1}
\newcommand{\question}[1]{\textbf{(#1)}}
\setlength{\parindent}{0cm}

\begin{document}

\title{\textsc{Économie industrielle\\ \small{(Fiche de TD n°2)}}}
\author{Stéphane Adjemian\thanks{Université du Maine, Gains. \texttt{stephane DOT adjemian AT univ DASH lemans DOT fr}}}
\date{Le \today\ à \thistime}


\maketitle


\exercice{1} Soient  un monopole producteur  de deux biens $A$  et $B$
vendus sur deux marchés. La demande adressée à chaque bien est définie
par les fonctions $D_A(p_A,p_B)$ et  $D_B(p_A,p_B)$, où $p_A$ et $p_B$
sont les prix des deux biens.  On  suppose que la fonction de coût est
séparable : $C(q_A,q_B) =  C_A(q_A)+C_B(_B)$.  \question{1} On suppose
que les  deux biens  sont substituables. Quelles  restrictions faut-il
poser  sur  les  fonctions  de  demande ? Quelle  sera  le  signe  des
élasticités  croisées ?   \question{2}  Écrire  le  profit  agrégé  du
monopole puis les conditions du premier ordre associées pour les biens
$A$ et $B$.   \question{3} Comparer les prix proposés  par le monopole
producteur de deux biens avec les  prix qui seraient proposés par deux
monopoles  indépendants  (chaque  monopole ne  produisant  qu'un  seul
bien).  Donner l'intuition  du résultat.   \question{4} Reprendre  les
questions  (1) et  (3)  dans le  cas  où  les biens  $A$  et $B$  sont
complémentaires.\newline

\exercice{2}  Soit $Q(p)$  et $P(q)$  respectivement les  fonctions de
demande  et  de  demande   réciproque  des  consommateurs.  Établissez
l'équivalence  entre les  deux  définitions suivantes  du surplus  des
consommateurs :
\[
\mathcal S_C\left(q^{\star}\right) = \int_0^{q^{\star}} P(q)\mathrm dq -p^{\star}q^{\star}
\]
et
\[
S_C\left(p^{\star}\right) = \int_{p^{\star}}^{\infty} Q(p)\mathrm dp
\]
où $(p^{\star},q^{\star})$ est l'allocation d'équilibre sur le marché.\newline 


\exercice{3}  Sur un  marché  servi  par un  monopole  la demande  est
définie par $q = D(p)  = p^{-\epsilon}$ avec $\epsilon>1$ l'élasticité
prix de  la demande. On  suppose que  le coût marginal  est constant :
$C(q)  =  cq$,  avec  $c$ une  constante  positive.   \question{1}  Un
planificateur social choisit  le prix de façon à  maximiser le surplus
total.  Montrez qu'il  doit choisir le prix  concurrentiel.  Donnez le
surplus global dans ce cas.  \question{2} Calculez le prix d'équilibre
si  le marché  est  servi  par un  monopole.  \question{3} Donnez  une
expression du  surplus total dans ce  cas et évaluez la  perte en bien
être   (montrez  que   la   présence  du   monopole  est   socialement
inefficace).\newline
 
\exercice{4} Supposons que les consommateurs (identiques) soit prêts à
payer $s$  pour une unité de  bien (où $s$ est  une constante). Chaque
consommateur achète  une ou zéro  unité de bien.   \question{1} Quelle
est la  forme de la  fonction de  demande ? \question{2} Quel  sera le
prix proposé par  le monopole ?  \question{3} Montrez que  dans ce cas
la présence d'un monopole n'induit aucune perte sociale.

\end{document}


\newpage


 
 
 

\end{document}

